**網紋石斑魚**，又稱**蜂巢石斑魚**，俗名為六角格仔、蜂巢格仔、蝴蝶斑、牛屎斑、石斑、过鱼、花石斑，為[輻鰭魚綱](../Page/輻鰭魚綱.md "wikilink")[鱸形目](../Page/鱸形目.md "wikilink")[鱸亞目](../Page/鱸亞目.md "wikilink")[鮨科的其中一個](../Page/鮨科.md "wikilink")[種](../Page/種.md "wikilink")。
\[1\]

## 分布

本魚廣泛分布于[红海](../Page/红海.md "wikilink")、非洲东岸、[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[锡兰](../Page/锡兰.md "wikilink")、[印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")、[菲律宾](../Page/菲律宾.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[台湾岛以及中国](../Page/台湾岛.md "wikilink")[南海](../Page/南海.md "wikilink")、[澎湖列岛等海域](../Page/澎湖列岛.md "wikilink")，属于暖水性底层鱼类。其一般生活于礁盘浅水海区，是[珊瑚礁盘内最常见的鱼类](../Page/珊瑚礁.md "wikilink")。该物种的模式产地在[日本](../Page/日本.md "wikilink")。

## 深度

水深0至30公尺。

## 特徵

本魚身體及各部位鰭密布多角形暗褐色或黑色斑點。體長橢圓形，側扁而粗壯，頭背部斜直；眶間區平坦或略凸。眼小，短於吻長。口大；上下頜前端具小犬齒或無，兩側齒細尖，下頜約2-4列。背鰭具硬棘5枚，軟條15至17枚；臀鰭硬棘3枚，軟條8枚；腹鰭腹位，末端延伸不及肛門開口；胸鰭圓形，中央之鰭條長於上下方之鰭條，且長於腹鰭，但短於後眼眶長；尾鰭圓形。腹鰭斑點較不明顯，胸鰭、尾鰭、臀鰭的斑點則較小，體型稍呈側扁，底色為暗褐色。體被細小櫛鱗；側線鱗孔數48至54枚；縱列鱗數98至114枚。體長可達40公分。

## 生態

本魚主要棲息在珊瑚礁區，一般海岸潮池可常見其幼魚蹤跡，大約超過10公分體形的魚擇離開潮池，向較深水域之珊瑚礁而去。警覺性高，以小魚、[蝦](../Page/蝦.md "wikilink")、海蟲等無脊椎動物為食。

## 經濟利用

美味的[食用魚](../Page/食用魚.md "wikilink")，以[紅燒為宜](../Page/紅燒.md "wikilink")。

## 参考文献

  - [台灣魚類資料庫](http://fishdb.sinica.edu.tw/)

## 扩展阅读

[Category:食用鱼](../Category/食用鱼.md "wikilink")
[merra](../Category/石斑魚屬.md "wikilink")

1.